---
title: Backend - Spring Boot
sidebar_position: 3
---

# Cerințe prealabile

În cadrul acestui laborator, ne vom concentra pe dezvoltarea unui server web folosind Java și framework-ul Spring Boot. Chiar dacă nu aveți experiență în Spring Boot, acesta este un framework ușor de învățat pentru cei care cunosc Java și programarea orientată pe obiect. Vă recomandăm să parcurgeți [acest ghid oficial](https://spring.io/guides) pentru o scurtă introducere în Spring Boot.

Spring Boot este un framework popular pentru dezvoltarea aplicațiilor enterprise, oferind un set robust de instrumente pentru dezvoltarea rapidă și eficientă a aplicațiilor web. Beneficiile utilizării Spring Boot includ modularitatea, scalabilitatea, integrarea facilă cu diverse tehnologii și suport extins din partea comunității.

Dacă întâmpinați dificultăți în înțelegerea scheletului laboratorului, puteți consulta documentația oficială [Spring Boot](https://docs.spring.io/spring-boot/docs/current/reference/html/) și resursele oferite de comunitatea Spring pentru dezvoltatori.

# Unelte

Înainte de a începe dezvoltarea efectivă, trebuie să pregătiți următoarele:

## IDE și pachete pentru Java Spring Boot

* Recomandăm utilizarea [IntelliJ IDEA](https://www.jetbrains.com/idea/) ca IDE principal. Puteți solicita o licență academică gratuită pentru varianta Ultimate folosind adresa de e-mail instituțională.
* Asigurați-vă că aveți instalat [Java 17+](https://adoptium.net/) și [Maven](https://maven.apache.org/) sau [Gradle](https://gradle.org/) pentru gestionarea dependențelor.
* Alternativ, puteți folosi [Spring Boot CLI](https://docs.spring.io/spring-boot/docs/current/reference/html/getting-started.html#getting-started-installing-the-cli) pentru a crea rapid proiecte Spring Boot.

## Baza de date PostgreSQL

* Pentru a folosi baza de date [PostgreSQL](https://www.postgresql.org/), o opțiune este să instalați PostgreSQL pe mașina locală, deși nu este recomandată.
* O alternativă mai bună este să instalați [Docker](https://docs.docker.com/engine/install/) și Docker Compose. Rulați comanda de docker-compose cu fișierul YAML găsit în [GitLab-ul laboratorului](https://gitlab.com/mobylabwebprogramming/dotnetbackend/-/blob/main/Deployment/docker-compose.yml):

```shell showLineNumbers
docker-compose -f .\docker-compose.yml -p mobylab-app-db up -d
```

## Un client de bază de date
* Pentru PostgreSQL, puteți utiliza [PGAdmin](https://www.pgadmin.org/).
* Dacă doriți un client universal, puteți opta pentru [DBeaver](https://dbeaver.io/download/).

Această configurație vă va permite să începeți dezvoltarea unei aplicații backend folosind Spring Boot și PostgreSQL. Dacă aveți întrebări sau probleme, consultați documentația Spring Boot sau comunitatea de dezvoltatori.

import DocCardList from '@theme/DocCardList';

<DocCardList />